% \documentclass[mat2, tisk]{fmfdelo}
% \documentclass[fin2, tisk]{fmfdelo}
% \documentclass[isrm2, tisk]{fmfdelo}
\documentclass[ped, tisk]{fmfdelo}
% Če pobrišete možnost tisk, bodo povezave obarvane,
% na začetku pa ne bo praznih strani po naslovu, …

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% METAPODATKI
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% - vaše ime
\avtor{Terezija Krečič}

% - naslov dela v slovenščini
\naslov{Origami konstrukcije in reševanje enačb s prepogibanjem papirja}

% - naslov dela v angleščini
\title{Origami constructions and equation solving by paper-folding}

% - ime mentorja/mentorice s polnim nazivom:
%   - doc.~dr.~Ime Priimek
%   - izr.~prof.~dr.~Ime Priimek
%   - prof.~dr.~Ime Priimek
%   za druge variante uporabite ustrezne ukaze
\mentor{prof.~dr.~Aleš Vavpetič}
% \somentor{...}
% \mentorica{...}
% \somentorica{...}
% \mentorja{...}{...}
% \somentorja{...}{...}
% \mentorici{...}{...}
% \somentorici{...}{...}

% - leto magisterija
\letnica{2025}

% - povzetek v slovenščini
%   V povzetku na kratko opišite vsebinske rezultate dela. Sem ne sodi razlaga
%   organizacije dela, torej v katerem razdelku je kaj, pač pa le opis vsebine.
\povzetek{Prepogibanje papirja je v zadnjih petdesetih letih dobilo veliko vrednost v znanosti. Z ravnimi in enkratnimi prepogibi ter z njihovimi presečišči so določene premice in točke v modelu evklidske ravnine, vendar origamija ne povezujemo le z običajno evklidsko geometrijo. Z njim rešujemo različne probleme, ki izhajajo tudi iz področja algebre, teorije števil, projektivne geometrije, analize in še mnogo drugih. V nalogi bomo definirali množico origami števil in konstrukcije, ki jih lahko opravljamo s prepogibanjem papirja. Pogledali si bomo, kako lahko z origamijem rešujemo predvsem probleme, ki jih z evklidskim orodjem ne moremo, pri čemer je v ospredju vprašanje trisekcije kota in konstrukcije razdalje $\sqrt[3]{2}$. Spoznali bomo Hagove izreke, prepogibali tangente na stožnice, reševali enačbe kubične in četrte stopnje, na koncu pa še iz več zornih kotov spoznali znan optični Alhazenov problem in origami konstrukcijo njegove rešitve preko dualnih stožnic.}

% - povzetek v angleščini
\abstract{Paper folding has gained significant value in science over the last fifty years. With straight and single folds and their intersections, lines and points in the model of the Euclidean plane are defined, but origami is not only associated with conventional Euclidean geometry. It helps us solve various problems that stem also from areas like algebra, number theory, projective geometry, analysis, and many others. In this paper, we will define the set of origami numbers and constructions that can be performed through paper folding. We will examine how origami can help solve problems where Euclidean tools are powerless, focusing particularly on the question of angle trisection and the construction of the distance $\sqrt[3]{2}$. We will get to know Haga's theorems, fold tangents to conics, solve cubic and quartic equations, and finally, from various perspectives, learn about the famous optical Alhazen problem and the origami construction of its solution through dual conics.}

% - klasifikacijske oznake, ločene z vejicami
%   Oznake, ki opisujejo področje dela, so dostopne na strani https://www.ams.org/msc/
\klasifikacija{11R04, 11R11, 11R32, 51M05, 47L50, 11D41}

% - ključne besede, ki nastopajo v delu, ločene s \sep
\kljucnebesede{prepogibanje papirja\sep origami operacije\sep Belochin pregib\sep origami konstrukcije\sep origami števila\sep Hagovi izreki\sep trisekcija kota\sep podvojitev kocke\sep prepogibanje tangent na stožnice\sep Lillova metoda\sep reševanje enačb\sep dualne stožnice\sep Alhazenov problem}

% - angleški prevod ključnih besed
\keywords{paper folding\sep origami operations\sep Beloch's fold\sep origami constructions\sep origami numbers\sep Haga's theorems\sep angle trisection\sep doubling the cube\sep folding tangents to conics\sep Lill's method\sep equation solving\sep dual conics\sep Alhazen's problem}

% - neobvezna zahvala
\zahvala{
  Neobvezno.
  Zahvaljujem se \dots \textcolor{red}{(bom še dopisala)}
}

% - program dela, ki ga napiše mentor z osnovno literaturo
\programdela{
  Mentor naj napiše program dela skupaj z osnovno literaturo. \textcolor{red}{(za dopisati)}
}

\osnovnaliteratura{
% Literatura mora biti tukaj posebej samostojno navedena (po pomembnosti) in ne
% le citirana. V tem razdelku literature ne oštevilčimo po svoje, ampak uporabljamo
% ukaz \vnosliterature, v katerega vpišemo citat
  \vnosliterature{hull2020}
  \vnosliterature{geometricconstructions}
  \vnosliterature{geret1995}
  \vnosliterature{haga2008}
  \vnosliterature{nishimura2018}
}

% - ime datoteke z viri (vključno s končnico .bib), če uporabljate BibTeX
\literatura{literatura.bib}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% DODATNE DEFINICIJE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{definicije.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ZAČETEK VSEBINE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\input{vsebina/uvod.tex}
\newpage
\input{vsebina/aksiomi.tex}
\newpage
\input{vsebina/kvadrat.tex}
\newpage
\input{vsebina/gr_problemi.tex}
\newpage
\input{vsebina/stoznice.tex}
\newpage
\input{vsebina/enacbe.tex}
\newpage
\input{vsebina/alhazen.tex}
\newpage
\input{vsebina/zakljucek.tex}

\end{document}
